屋邨萬六人飲銹水 房署水署責任互推

公屋驚現鐵銹水，居民飽吃驚風散！鉛水事件後，公屋食水問題再現，觀塘秀茂坪邨有大廈進行水管緊急維修後，居民發現食水含黑色鐵粉，被迫買水煮食及飲用，房屋署派員搶修，水箱卻突然湧出大量啡色污水；粉嶺華明邨有大廈亦發現食水含鐵銹瀝青，擾攘兩周，水務署才承認是水管老化，卻只加裝濾水網。受鐵銹水及瀝青水影響的居民隨時多逾四千戶、近一萬六千人，地區人士要求全面更換水管避免事件重演。

「啲水好濁黑色一粒粒，我哋成家飲咗幾日蒸餾水！」○一年落成的秀茂坪邨秀裕樓有六百多戶，居住了近二千人，自上周四大廈爆水管進行緊急維修後，食水持續呈現奶白色，並且出現黑色沉澱物，多名高層住戶反映食水水質有異。過往維修及清洗水缸後，即使水質污濁只會維持數小時，惟今次持續至少四日，住戶黃先生指不敢用食水煮食，購買多樽蒸餾水作飲用及煮食，更擔心早前曾飲用問題食水，影響健康。

開喉噴污水 居民：點洗菜

黃曾向水務署及房署反映，前者只派人來測水錶及取走水樣本，後者本周一派外判工程人員上樓檢查走廊水箱，期間突湧出大量啡色污水。居民林太直指自從食水有黑色沉澱物後，已棄用水喉水煮食，但仍作洗菜及清潔用途，惟水箱檢查期間，水喉竟噴出深啡色水，令她感到驚訝，「成個人呆咗囉，啲水咁樣點洗菜呀？」

該邨居民以容器盛載部分含黑色微粒沉澱物的水樣本，記者測試發現只要把磁石貼近容器，黑色微粒就會被吸附，估計該些物質含鐵成分。此外，同年落成的深水埗富昌邨，近年亦曾多次出現鐵銹水現象，令居民不敢飲用及洗澡。

食水問題近日亦困擾粉嶺華明邨，該邨有七幢大廈，單位逾五千多個，惟不少居民早前發現食水含沙石及黑色微粒，擾攘近兩個星期。有居民稱水喉水內含有大小不一的黑色微粒，較大的微粒更積滿整個鋅盆去水口。居民王先生亦指，居所內水壓時大時小，洗澡時熱水不足，亦聽聞有居民因水質問題不敢飲用水喉水。而該邨最少五幢大廈居民反映出現鐵銹水，即近一萬四千人受影響。

水署僅加裝濾水網了事

跟進事件的民建聯社區幹事潘孝汶指，已接獲逾八十戶居民求助。他指水務署日前派員維修後，署方估計因為喉管老化導致問題，並將於本月十一日加裝濾水網。惟他認為此做法只屬治標不治本，應該逐步將老化喉管更換，徹底解決問題。

水務署前總工程師李智明指，水質因大廈清洗水缸或其他維修事宜出現短暫污濁情況屬正常，惟因大廈使用流量極高，通常數小時會徹底沖走沉積物。李認為兩邨的水質污染持續數天實屬罕見，沉澱物含鐵亦較奇怪，因近年落成的樓宇已非使用鐵喉。李坦言未遇過類似情況，要待水務署抽取水樣本化驗方知結果。

英國特許水務學會香港分會前主席簡國樑指，高逾四十層的大廈分為上、中及下三個供水區域，若水質出現沉澱物，首當其衝應是低層用戶，若受影響住戶只有最頂的數層，應與大廈水缸質素無關，估計是供水給頂層的加壓系統出現問題，有機會是工人維修後未清洗部件而導致有物質滲入食水。他估計食水中的沉澱物為防銹瀝青，不會在水中分解，雖對健康影響不大，但不應飲用含沉澱物的水。

急症科專科醫生司徒敬豪指，防銹瀝青不似重金屬鉛般可入血，惟居民飲用受污染的水心理上難免擔心，但除非大量飲用，否則對人體健康影響不大。

房署：法團負責管理維修

房署證實秀茂坪邨在本月五日接獲一宗涉及單位食水水質問題的投訴，懷疑是該邨近日維修食水喉管時，有殘餘物流入食水喉管內，屋邨辦事處已派承辦商檢查及跟進。現時有關單位食水已回復正常。發言人又稱，華明邨為租置屋邨，管理及維修由業主立案法團負責。但該邨物業管理公司至截稿前未有回覆。

水務署承認，秀茂坪邨有關單位水錶食水呈微黃及有黑點，承辦商清洗後，食水化驗結果顯示安全。發言人指華明邨上月進行供水系統維修工程，當晚陸續接獲住戶指食水帶黃和有沙石雜質，該署及後抽驗食水結果顯示安全，而該署正在該邨供水點安裝濾水網，避免雜質進入屋邨供水系統。

補充鐵質

公屋冇得輸

唔好政治化呀

政府: 唔鍾意唔好住囉

抵撚死 繼續投民建聯囉

唔滿意就走啦

佢地投民建聯？ 真係抵撚死囉！

兩邊都爆鑊

觀塘區議會議員資料

秀茂坪南 - 陳耀雄先生 - 報稱獨立, 創建力量成員, 九龍社團聯會 政治立場為親建制派
秀茂坪中 - 張培剛先生 - 民主建港協進聯盟
秀茂坪北 - 黃春平先生 - 曾任中聯辦幹部宣教處副處長

即係全部都係垃圾

廢老區

幾廿年前有制水添呀，成班垃圾唔捱得

感謝民建聯

成盤係銹，當佢無事